\chapter{Verwandte Forschung}


\section{Forschung}
\subsection{Clever Shopper: Supporting In-Store Decision-Making  \cite{srinivas2011clever}}

\textbf{Beschreibung:} An einen Einkaufswagen gekoppeltes Assistenzsystem für Einkäufe. Produkte werden per Barcode gescannt und erfasst, das System schlägt passende weitere Produkte anhand von Nährwerten und Rezepten vor.

\textbf{Unterschied:} Keine Einkaufszettelfunktion, keine Lernfähigkeit über Kaufverhalten. Spezifisch auf einen Laden eingestellt. Die Erfassung der gekauften Produkte soll kontaktlos und implizit erfolgen.

\textbf{Interessant für uns:} Vorschlagsystem für dazu passende Produkte.

\subsection{Enhanced Shopping: A Dynamic Map in a Retail Store \cite{Meschtscherjakov:2008:ESD:1409635.1409680}}

\textbf{Beschreibung:} Es gibt im Eingangsbereich ein Public Display mit einer Karte des Kaufhauses (in der Studie: eine Abteilung). Auf der Karte werden in Echtzeit die Angebote und Produkte angezeigt.

\textbf{Unterschied:} Keine Vergleichsmöglichkeiten der Produkte und Angebote mit anderen Läden. Keine Navigation.

\textbf{Interessant für uns:} Kartenansicht der Produktsituation im Laden. 

\subsection{Mobile Sales Assistant \cite{karpischek2009mobile}}

\textbf{Beschreibung:} Produktkatalog für Informationen über Produkte (Lagerbestand, Größe, Preis..) zur Lagerverwaltung. Automatisches Bezahlsystem vorhanden. Einkäufe sollen ohne Hilfe von Mitarbeitern, selbstständig durchgeführt werden.

\textbf{Unterschied:} Wir berücksichtigen auch Angebote anderer Läden in der Nähe. MSA ist auf einen Laden beschränkt. Produkte sind schon verwaltet und wir greifen auf die Informationen zu.

\textbf{Interessant für uns:} Zugriff auf Produktkatalog. Automatisches Bezahlsystem.

\subsection{Ubira: A Mobile Platform for an Integrated Online/Offline Shopping Experience \cite{Bandara:2011:UMP:2030112.2030206}}

\textbf{Beschreibung:} App zum Preisvergleich von Produkten, enthält Daten von Online und Offline Läden. Produkte werden per Barcodescan erkannt. App erkennt per GPS in welchem Laden sich der User befindet und schlägt die Preise oder Alternativen vor. Biete Coupons für "'eingecheckte"' Kunden an, die sich mit Smartphone+App im Laden befinden.

\textbf{Unterschied:} kein Einkaufszettel, nur einzelne Produkte. Explizites Scannen der Produkte.

\textbf{Interessant für uns:} GPS Lokalisierung. 


\subsection{An intelligent shopping system based on multi-agent collaborative working model \cite{zi-ming_intelligent_2005}}
\textbf{Beschreibung:} Es wird ein Agenten-basiertes Shopping-System vorgestellt. Ziel ist es den Zeitaufwand beim Internet-Shopping zu reduzieren. Dazu arbeiten fünf Agenten zusammen und tragen auf "intelligente" Weise Informationen über die gesuchten Artikel zusammen.\\ 
Zusätzlich werden die Benutzer-Präferenzen berücksichtigt, anhand der kürzlich getätigten Einkäufe, lernt das System die Kaufprioritäten. Am Ende der Agenten-Verarbeitungskette steht ein Artikelvorschlag. Für jeden Artikel wurde dazu ein Nützlichkeitswert berechnet - der mit dem höchsten wird präsentiert. Der Benutzer kann den Vorschlag akzeptieren oder eine neue Evaluierung starten, um einen neuen Vorschlag zu erhalten. Hierbei wird auch eine Präferenzen-Datenbank abgefragt.

\textbf{Unteschied zu uns:} Bezieht sich nur auf den Bereich Online-Shopping.

\textbf{Interessant für uns:} Die Berechnung des Nützlichkeitswerts für die vorgeschlagenen Artikel.


\subsection{Design and Initial Evaluation of a Ubiquitous Touch-Based Remote Grocery Shopping Process \citep{cappiello_design_2009}}
\textbf{Beschreibung:} System um Einkäufe von zu Hause aus zu tätigen. RFID-Tags an Artikeln werden mit dem Smartphone berührt und in einem Warenkorb festgehalten. Beim berühren eines "'buy-icon"' (wahrscheinlich wieder RFID) wird der Einkauf verschickt. Der mit dem System verbundene Shop stellt den Einkauf zusammen, dabei werden neue RFID-Tags mit Kundeninformationen, etc. an den Artikeln angebracht. Der Einkauf wird geliefert und alte RFID-Tags werden vom Käufer zurückgegeben.

\textbf{Unterschied zu uns:} Dieses System ist den aktuellen Web-Shops sehr ähnlich. Der Verfasser weist auch darauf hin, dass Lebensmittel(Groceries) im Internet nicht gerne gekauft werden, da die meisten Benutzer (Käufer) Lebensmittel gerne anfassen und visuell einschätzen möchten.

\textbf{Interessant für uns:} Erfassen von Artikeln per RFID oder Barcodes und anschließend in Einkaufszettel eintragen.


\subsection{Modeling Personal Preference Using Shopping Behaviors in Ubiquitous Information Environment \citep{sae-ueng_modeling_2007}}

\textbf{Beschreibung:} System zum finden von Benutzerinteressen und Präferenzen durch beobachten des Benutzer in einer ubiquitären Informationsumwelt, z.B. beim Einkaufen. Aus den Daten kann ein Präferenzenmodell für einen Benutzer erstellt werden und ihm Nachrichten über bestimmte Artikel schicken, die das Model für passend ansieht. Dabei soll der Benutzer von der Auswertung seines Verhaltens nichts mitbekommen. Die Beobachtung erfolgt durch Kameras, die erfassen wie der Benutzer sich bei Artikeln verhält. Bleibt er stehen, schaut er nur kurz hin oder nimmt er den Artikel sogar in die Hand und packt ihn anschließend in den Einkaufskorb, sind alles Aktionen des Benutzers, die das System zum erzeugen des Präferenzenmodells registrieren kann.

\textbf{Unterschied zu uns:} Ein ganzes Arsenal an Kameras wird benötigt, um Benutzerinteressen und- Präferenzen zu beobachten. Das geschieht zwar vom Benutzer unbewusst, wird aber von unserem nicht verlangt. Diese werden vom Benutzer und den getätigten Einkäufen erzeugt.

\textbf{Interessant für uns:} Algorithmus zum erstellen eines Präferenzenmodells. Dieses System verwendet mehrere Datenbanken, die in verschiedenen. Kontexten arbeiten (mikro-, makro- und mezzoskopisch Sicht-DB, Warendatenbank und Benutzerpräferenzendatenbank). Dadurch kann das System dem Benutzer Vorschläge machen.

% RFID Reader für 3500€, vier Antennen zu je 2.900$ - die spinnen...
\subsection{iFridge: An Intelligent Fridge for Food Management based on RFID Technology}
\textbf{Beschreibung:} iFrige\cite{Xie:2013:IIF:2494091.2494181} ist ein Projekt in dem ein intelligenter Kühlschrank entwickelt wurde. Zur Erkennung von Artikeln wurde ein RFID-Reader mit vier Antennen verwendet, welche an Decke und Boden von zwei Fächern platziert wurden, über die Signalstärke kann die Ebene des Artikels bestimmt werden. Gesteuert wird das System über ein Android-Tablet, welches an der Tür befestigt ist. Es kann die vorhandenen Lebensmittel angezeigt werden, von welchen auch Nährwerte gespeichert werden um zum protokollieren, welche Lebensmittel der Benutzer bevorzugt verzehrt um Vorschläge für Gerichte für einen ausgewogenen Speiseplan zu erzeugen.

\textbf{Unterschied zu uns:} Das System ist in vielen Features ähnlich zu unserer Vision, allerdings es nicht portable und kann keine Vorschläge vor dem Kauf machen.

\textbf{Interessant für uns:} Im Paper wird nur das Konzept und die Bedienung beschrieben, aber keine technischen Details wie z.b. die Vorschläge für Rezepte generiert werden. Deshalb ist das Paper nicht weiter von Interesse für dieses Projekt.


\section{Produktivsysteme}

\subsection{Ladenspezifische Apps}
Es gibt diverse Apps von großen Ladenketten für verschiedene Plattformen, mit denen der Nutzer sich einen Einkaufszettel erstellen kann. Er kann dabei auf das Ladensortiment zugreifen oder per Barcode-Scanner Produkte hinzufügen. Zudem verfügen einiger über eine Navigationsfunktion zur nächsten Filiale. Die Applikationen sind dabei ladenzentriert und bieten keine Vergleichsmöglichkeiten mit anderen Anbietern. 

Beispielhaft sind zu nennen: Die App von Edeka \cite{edekaapp} oder der mobile Einkaufsassistent (MEA) \cite{mea} der Metro Group.

\subsection{Einkaufszettel-Apps}

Für die unterschiedlichen Plattformen existieren zahlreiche Apps zu Erstellung und Verwaltung von Einkaufszetteln. Diese müssen immer manuell bedient werden.

\subsection{Werbe-, Coupon-, Prospekt-Apps} 
Der Benutzer kann aus einer Auswahl von Angeboten und Coupons auswählen und bekommt die dazugehörigen Geschäfte in seiner Nähe angezeigt. Siehe zum Beispiel die App: kaufDA \cite{kaufdaapp}

\section{Konsumverhalten}
\subsection{Designing Ubiquitous Shopping Support Systems Based on Human-Centered Approach \cite{tamura2007designing}}
In dieser Studie wurde das Einkaufsverhalten von Nutzern untersucht. Dabei wurde festgestellt, dass trotz eines vorhandenen Einkaufszettels ca. 2,5x mehr eingekauft wurde als geplant. Der Einkauf wurde in drei Phasen unterteilt: Auffüllen von Vorräten, Artikel für das Hauptgericht des Tages kaufen sowie eine abschließende Phase mit Überprüfung des gekauft, ob z.b. etwas vergessen wurde. In der letzten Phasen werden auch die Impulskäufe aufgrund von Werbung im Laden ausgelöst werden.

\textbf{Interessant für uns:} Fokus des Einkaufs sowie die Phaseneinteilung zur besseren Unterstützung während des Einkaufs.

\subsection{Susceptibility to goods on promotion in supermarkets \cite{thomas1996susceptibility}}
In dieser Studie wurde das allgemeine Kaufverhalten analysiert und wie sich die Benutzung eines Einkaufszettels auswirkt. Es wird zwischen Käufern mit geplanten und spontanem Verhalten unterschieden und ihre Affinität zu Angeboten untersucht. Dabei wurde festgestellt, dass Käufer mit Einkaufszettel weniger kaufen und ausgeben, bei Angeboten es aber keinen signifikanten Unterschied gibt.

\textbf{Interessant für uns:} Für Käufer mit Einkaufszettel soll unser System eine Erleichterung bieten und Spontankäufer könnten von einer geplanten Variante profitieren, da der Aufwand zum erstellen eines Einkaufszettel entfallen soll.
